<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr">
    <title>Blog - Retour d&#x27;expérience</title>
    <subtitle>Blog de Quentin Rollet, développeur web et mobile</subtitle>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://rolletquentin.github.io/blog/categories/retour-d-experience/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://rolletquentin.github.io/blog/"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2025-10-26T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://rolletquentin.github.io/blog/categories/retour-d-experience/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="fr">
        <title>Mon expérience avec GrapheneOS</title>
        <published>2025-10-26T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-26T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Quentin Rollet
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://rolletquentin.github.io/blog/blog/graphene-os/"/>
        <id>https://rolletquentin.github.io/blog/blog/graphene-os/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://rolletquentin.github.io/blog/blog/graphene-os/">&lt;p&gt;Dans mon dernier article sur la &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;rolletquentin.github.io&#x2F;blog&#x2F;blog&#x2F;degooglisation&#x2F;&quot;&gt;degooglisation&lt;&#x2F;a&gt; dans lequel j&#x27;ai partagé mes réflexions sur la réduction de ma dépendance aux services Google, j&#x27;ai mentionné que j&#x27;avais décidé d&#x27;essayer GrapheneOS comme système d&#x27;exploitation pour mon smartphone. Après plusieurs mois d&#x27;utilisation, je souhaite partager mon expérience et mes impressions sur cette alternative axée sur la vie privée.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu-est-ce-que-grapheneos&quot;&gt;Qu&#x27;est-ce que GrapheneOS ?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Quand on parle de système d&#x27;exploitation alternatif pour smartphones, plusieurs noms reviennent souvent : &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;lineageos.org&#x2F;&quot;&gt;LineageOS&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;e.foundation&#x2F;e-os&#x2F;&quot;&gt;e&#x2F;OS&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;grapheneos.org&#x2F;&quot;&gt;GrapheneOS&lt;&#x2F;a&gt; et bien d&#x27;autres. GrapheneOS se distingue par son accent mis sur la sécurité et la vie privée. Basé sur Android Open Source Project (AOSP), il intègre des améliorations de sécurité avancées et des fonctionnalités conçues pour protéger les données des utilisateurs contre les menaces potentielles. Un des gros avantages est qu&#x27;il n&#x27;inclut pas les services Google par défaut, et grâce à son système de sandbox et de permissions strictes, il limite l&#x27;accès des applications aux données sensibles.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;installation-et-configuration&quot;&gt;Installation et configuration&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;L&#x27;installation est très facile, cela se fait en branchant son téléphone à son ordinateur, et grâce à leur outil d&#x27;installation directement depuis un navigateur web, on peut flasher le téléphone en quelques clics. Un des problèmes que je trouve avec GrapheneOS, c&#x27;est qu&#x27;il est uniquement compatible avec les appareils Google Pixel. Donc pour pouvoir me dégoogliser, j&#x27;ai dû donner de l&#x27;argent à Google, ce qui peut paraître un peu paradoxal 😬. Cependant, comme je disais dans mon dernier article, l&#x27;objectif est de comprendre comment les données personnelles peuvent être récupérées et utilisées, sans pour autant rejeter toutes les technologies qui sont disponibles.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Les Google Pixel restent des appareils très performants et réputés pour leur qualité photographique, ce qui en fait en couplant avec GrapheneOS un choix intéressant pour ceux qui cherchent à allier performance et vie privée.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;utilisation-quotidienne&quot;&gt;Utilisation quotidienne&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Passons aux choses sérieuses : est-ce que GrapheneOS est pertinent au quotidien et est-ce que je m&#x27;y plais à utiliser ce système. Globalement, mon expérience est très positive ! L&#x27;interface est très proche d&#x27;un Android standard, toutes les fonctionalités que l&#x27;on recherche sur un smartphone sont présentes, et la fluidité est au rendez-vous. Ne pas avoir une flopée d&#x27;applications et de services Google préinstallés est un réel soulagement, et ne pas avoir de surcouche constructeur rend l&#x27;expérience utilisateur plus épurée.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Parmis les fonctionnalités que j&#x27;apprécie particulièrement, il y a la gestion fine des permissions des applications, qui me permet de contrôler précisément quelles données chaque application peut accéder. Il est possible de désactiver les permissions à tout moment, mais il est aussi possible de désactiver automatiquement les permissions pour les applications qui n&#x27;ont pas été utilisées depuis un certain temps, ce qui est un plus pour la sécurité. De plus, la caméra et le microphone peuvent être désactivés globalement, et un indicateur visuel apparaît lorsqu&#x27;une application y accède. Enfin, les applications sont isolées les unes des autres grâce à un système de sandboxing renforcé, ce qui fait que même si l&#x27;on utilise les services Google, ceux-ci n&#x27;ont pas accès aux données des autres applications.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ℹ️ Il faut savoir que sur votre appareil Android standard, les services Google sont considérés comme des applications système, ce qui leur donne un accès privilégié aux données et aux fonctionnalités de l&#x27;appareil. Il faut voir cela comme si Google était administrateur de votre téléphone, et vous un simple utilisateur.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sous GrapheneOS, les services Google sont installés en tant qu&#x27;applications utilisateur, ce qui limite considérablement leur accès aux données et aux fonctionnalités de l&#x27;appareil.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il y a aussi la possibilité de créer des profils utilisateurs séparés. Cela me permet d&#x27;avoir un profil principal où aucun compte Google n&#x27;est connecté, et un profil secondaire auquel j&#x27;ai associé mon compte Google pour les applications qui en ont besoin.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;inconvenients&quot;&gt;Inconvénients&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Cependant, j&#x27;aimerais mesurer un peu mes propos et vous partager quelques inconvénients que j&#x27;ai pu rencontrer :&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Compatibilité des applications&lt;&#x2F;strong&gt; : Certaines applications dépendent fortement des services Google pour fonctionner correctement. En soit il est toujours possible de les utiliser par exemple dans un profil séparé, mais cela peut être contraignant.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Indisponibilité de certaines applications&lt;&#x2F;strong&gt; : Certaines applications ne peuvent tout simplement pas fonctionner. Certaines applications bancaires, par mesure de sécurité, refusent de fonctionner sur des appareils non certifiés par Google. Je ne suis personnellement pas concerné par ce problème, mais il faut absolument s&#x27;assurer que les applications que vous utilisez au quotidien sont compatibles avant de faire le saut.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La configuration initiale&lt;&#x2F;strong&gt; : Bien que l&#x27;installation est très simple, la configuration initiale peut être un peu plus compliqué pour les utilisateurs moins expérimentés. Je dirais que ça m&#x27;a pris environ une semaine pour tout configurer à mon goût, et je conseille d&#x27;avoir quelqu&#x27;un de plus expérimenté à côté pour aider si besoin (savoir changer les Paramètres sont suffisants, pas besoin d&#x27;être un expert en informatique).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le système de notifications&lt;&#x2F;strong&gt; : Malheureusement, la très grande majorité des applications utilisent les services de notifications push de Google (Firebase Cloud Messaging), ce qui fait que sans les services Google installés avec la permission d&#x27;accéder à internet, les notifications ne fonctionnent pas. Personnellement, j&#x27;ai choisi cette solution sur mon profil principal, sans pour autant associer un compte Google, mais cela est un compromis à prendre en compte.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Certaines applications manquent d&#x27;alternatives&lt;&#x2F;strong&gt; : Le seul exemple qui me vient en tête est Google Maps. Il existe des alternatives open source tel que &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;organicmaps.app&#x2F;&quot;&gt;Organic Maps&lt;&#x2F;a&gt; qui est une super application basée sur OpenStreetMap, mais qui n&#x27;est pas aussi complète que Google Maps (avis sur les restaurants directement dans l&#x27;application et intégration de la navigation des transports en commun par exemple).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré ce dernier paragraphe, je ne peux que recommander à ceux qui hésitent à sauter le pas de tester GrapheneOS. Bien que ce ne soit pas parfait à cause des nombreuses entreprises qui dépendent directement des services Google, c&#x27;est une excellente alternative pour ceux qui cherchent à améliorer leur vie privée numérique. Il reste possible d&#x27;être complètement dégooglisé en utilisant ce système d&#x27;exploitation pour les plus courageux, mais aussi de trouver un bon compromis en utilisant les services Google de manière limitée et contrôlée.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Si vous avez des questions sur des aspects que je n&#x27;ai pas abordés, ou si vous voulez que je rentre plus en détail sur certains points, n&#x27;hésitez pas à laisser un commentaire !&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="fr">
        <title>Degooglisation : Reprendre le contrôle de vos données</title>
        <published>2025-10-15T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-15T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Quentin Rollet
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://rolletquentin.github.io/blog/blog/degooglisation/"/>
        <id>https://rolletquentin.github.io/blog/blog/degooglisation/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://rolletquentin.github.io/blog/blog/degooglisation/">&lt;h2 id=&quot;introduction&quot;&gt;Introduction&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue sur mon premier article de blog ! Aujourd&#x27;hui, j&#x27;aimerais vous partager un sujet qui me tient particulièrement à cœur : le respect de ma vie privée. Il y a quelques années, j&#x27;ai reçu mon premier Raspberry Pi, et j&#x27;ai en même temps découvert le monde de l&#x27;open source. Déployer mon propre serveur m&#x27;a permis de comprendre que des solutions alternatives aux services proposés par les géants du web existent, et qu&#x27;elles sont souvent plus respectueuses de la vie privée.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;C&#x27;est ainsi que j&#x27;ai commencé petit à petit à &quot;degoogliser&quot; ma vie numérique. Dans cet article, je vais vous expliquer les étapes que j&#x27;ai suivies pour réduire ma dépendance aux services de Google et d&#x27;autres grandes entreprises technologiques, et comment cela a amélioré ma vie en ligne.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu-est-ce-que-la-degooglisation&quot;&gt;Qu&#x27;est-ce que la dégooglisation ?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Avant toute chose, il est important de comprendre ce qu&#x27;est la dégooglisation. Il s&#x27;agit à l&#x27;origine une démarche visant à réduire l&#x27;utilisation des services de Google. Cependant, le concept peut être étendu à d&#x27;autres entreprises qui collectent et exploitent nos données personnelles à des fins publicitaires ou commerciales. L&#x27;objectif principal de la dégooglisation est d&#x27;abord de prendre conscience de l&#x27;ampleur de la collecte de données, puis de chercher des alternatives plus respectueuses de la vie privée.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Il faut néanmoins garder à l&#x27;esprit que la dégooglisation totale est un objectif difficile à atteindre, et je ne pense pas qu&#x27;il faut en arriver à cet extrême. Étant un gros consommateur de Youtube (Google) et de Twitch (Amazon), j&#x27;ai conscience que ces services ne sont pas remplaçables. Je ne dis pas non plus qu&#x27;il faut arrêter les réseaux sociaux, mais qu&#x27;il faut être conscient de ce que l&#x27;on utilise et pourquoi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;etapes-de-ma-degooglisation&quot;&gt;Étapes de ma dégooglisation&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;changement-de-navigateur-et-moteur-de-recherche&quot;&gt;Changement de navigateur et moteur de recherche&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Google est avant toute chose connu pour son moteur de recherche et son navigateur Chrome. Pour le navigateur, je me suis naturellement tournée vers Mozilla Firefox, un navigateur open source qui respecte un peu plus la vie privée des utilisateurs. Il existe d&#x27;autres navigateurs comme Brave ou Opera, mais ceux-ci utilisant le moteur de rendu Chromium (utilisé par Google Chrome), j&#x27;ai préféré opter pour une alternative plus indépendante.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pour le moteur de recherche, j&#x27;ai également cherché une option plus respectueuse de la vie privée. Pour ma part, j&#x27;ai opté pour &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;duckduckgo.com&#x2F;&quot;&gt;DuckDuckGo&lt;&#x2F;a&gt;, qui ne collecte pas de données personnelles et ne suit pas les utilisateurs à travers le web. D&#x27;autres options populaires incluent &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.qwant.com&#x2F;&quot;&gt;Qwant&lt;&#x2F;a&gt; et &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.startpage.com&#x2F;&quot;&gt;Startpage&lt;&#x2F;a&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;migration-de-gmail-vers-proton-mail&quot;&gt;Migration de Gmail vers Proton Mail&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Les emails représentent une mine d&#x27;or pour les entreprises qui cherchent à collecter des données. S&#x27;inscrire sur un site web ou à une newsletter avec une adresse Gmail, c&#x27;est informer directement Google de vos activités en ligne. Pour cette raison, j&#x27;ai décidé de commencer ma migration vers &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;proton.me&#x2F;fr&#x2F;mail&quot;&gt;Proton Mail&lt;&#x2F;a&gt;, un service de messagerie sécurisé et respectueux de la vie privée. Proton Mail offre un chiffrement de bout en bout, ce qui signifie que seuls l&#x27;expéditeur et le destinataire peuvent lire les messages.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;C&#x27;est malgré tout l&#x27;étape la plus difficile, car il est chronophage de migrer toutes ses adresses email, et pour certains services c&#x27;est même impossible. De plus, le bouton &quot;Se connecter avec Google&quot; est omniprésent sur le web, et il est tentant de l&#x27;utiliser pour gagner du temps. Il faut ainsi être patient et méthodique dans cette démarche, qui peut prendre plusieurs mois voire années selon l&#x27;utilisation que l&#x27;on fait de son adresse email.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;J&#x27;ai profité d&#x27;avoir une adresse mail Proton pour migrer mon calendrier vers Proton Calendar, qui propose un calendrier toutefois encore un peu limité en fonctionnalités par rapport à Google Calendar, mais qui m&#x27;est amplement suffisant.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;On peut cependant se poser deux questions :&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi avoir une adresse email Proton, alors que eux aussi peuvent savoir sur quels sites on s&#x27;inscrit ?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi ne pas avoir choisi un service de messagerie auto-hébergé ?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Pour la première question, c&#x27;est avant tout une question de confiance. Proton est une entreprise suisse, et la Suisse a des lois sur la protection de la vie privée plus strictes que la plupart des pays en Europe. La Suisse ne fait pas non plus partie des pays de l&#x27;&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;tuta.com&#x2F;fr&#x2F;blog&#x2F;fourteen-eyes-countries&quot;&gt;alliance &quot;14 Eyes&quot;&lt;&#x2F;a&gt;, qui partagent des informations de surveillance entre eux (bien que les autorités suisses puissent coopérer avec d&#x27;autres pays dans certains cas). Dans tout les cas, seuls les adresses mails et les objets des mails sont visibles par Proton, le contenu des mails étant chiffré de bout en bout.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pour la deuxième question, j&#x27;ai envisagé d&#x27;auto-héberger mon propre serveur de messagerie, mais cela demande du temps de maintenance. En plus de cela, il faut s&#x27;assurer que le serveur n&#x27;est pas sur une liste noire, ce qui peut très vite arriver si une autre messagerie décide de signaler votre serveur comme source de spam. Enfin, si son serveur de messagerie tombe en panne, on ne peut plus recevoir d&#x27;emails, ce qui peut être problématique. J&#x27;ai donc préféré opter pour une solution clé en main, même si cela implique de faire confiance à un tiers.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;immich-une-alternative-a-google-photos&quot;&gt;Immich : une alternative à Google Photos&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Google Photos est un service très pratique pour sauvegarder et organiser ses photos. Je ne pense pas qu&#x27;il y ait une analyse des photos pour en extraire des données, sinon ce serait vraiment très limite de la part de Google. Mais quitte à se dégoogliser, autant le faire jusqu&#x27;au bout ! J&#x27;ai donc décidé d&#x27;auto-héberger &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;immich.app&#x2F;&quot;&gt;Immich&lt;&#x2F;a&gt;, une alternative open source à Google Photos. Immich permet de sauvegarder automatiquement les photos de son téléphone, de les organiser et de les partager avec ses proches, le tout en gardant le contrôle sur ses données. Un des avantages majeurs d&#x27;une solution auto-hébergée est l&#x27;espace de stockage, qui est souvent limité sur les services gratuits comme Google Photos, mais qui dépend uniquement de la capacité de son propre serveur.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Des fonctionnalités sympathiques comme la reconnaissance faciale ou une carte interactive sont également présentes, ce qui rend l&#x27;expérience utilisateur très agréable.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;nextcloud-un-cloud-personnel&quot;&gt;Nextcloud : un cloud personnel&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Comment ne pas citer &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;nextcloud.com&#x2F;&quot;&gt;Nextcloud&lt;&#x2F;a&gt; lorsqu&#x27;on parle de dégooglisation ? Nextcloud est une suite d&#x27;applications auto-hébergées qui permet de créer son propre cloud personnel en remplacement des services comme Google Drive, Dropbox ou iCloud. Avec Nextcloud, on peut stocker et synchroniser des fichiers, gérer un calendrier, des contacts, et même collaborer sur des documents en ligne. Bien que je n&#x27;ai pas encore sauté le pas pour l&#x27;instant n&#x27;ayant pas encore de besoin, Nextcloud est une solution très complète et flexible qui mérite d&#x27;être explorée.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;home-assistant-la-domotique-respectueuse-de-la-vie-privee&quot;&gt;Home Assistant : la domotique respectueuse de la vie privée&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Pour ceux qui s&#x27;intéressent à la domotique, &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.home-assistant.io&#x2F;&quot;&gt;Home Assistant&lt;&#x2F;a&gt; est une plateforme open source qui permet de contrôler et d&#x27;automatiser les appareils connectés dans sa maison. Contrairement à des solutions propriétaires comme Google Home ou Amazon Alexa, Home Assistant peut être auto-hébergé, ce qui signifie que les données restent chez soi et ne sont pas envoyées à des serveurs externes. N&#x27;ayant pas encore d&#x27;objets connectés, j&#x27;utilise Home Assistant comme une plateforme d&#x27;expérimentation, notamment avec des assistants vocaux basés sur des LLMs open source.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;supprimer-google-de-son-telephone&quot;&gt;Supprimer Google de son téléphone&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;C&#x27;est clairement l&#x27;étape la plus difficile, surtout si on utilise un smartphone Android. En effet, dans la plus grande majorité des cas, les smartphones Android sont livrés avec les services Google préinstallés, et il est souvent impossible de les désinstaller sans rooter son téléphone. Pire que ça, Google est administrateur de l&#x27;appareil alors que vous ne l&#x27;êtes pas. Cependant, des OS alternatifs comme &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;grapheneos.org&#x2F;&quot;&gt;GrapheneOS&lt;&#x2F;a&gt; ou &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;calyxos.org&#x2F;&quot;&gt;CalyxOS&lt;&#x2F;a&gt; existent, et permettent d&#x27;avoir un téléphone Android sans les services Google. Ces OS sont basés sur le projet AOSP (Android Open Source Project), mais avec des modifications pour améliorer la sécurité et la vie privée.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;J&#x27;utilise personnellement GrapheneOS sur un Pixel 9, et je suis très satisfait de cette expérience. Il y a tellement de choses à dire sur GrapheneOS et sur la manière qu&#x27;il a modifié mon utilisation du téléphone que j&#x27;écrirais un article dédié à ce sujet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;quelques-points-a-considerer&quot;&gt;Quelques points à considérer&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Se dégoogliser c&#x27;est bien, mais il faut aussi être conscient de certains points :&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La nécessité d&#x27;avoir un serveur&lt;&#x2F;strong&gt; : J&#x27;ai eu l&#x27;occasion de présenter ici plusieurs services auto-hébergés, mais j&#x27;ai bien conscience que tout le monde n&#x27;a pas un serveur à disposition. Des alternatives hébergés existent, mais elles sont souvent payantes pour pouvoir financer le service.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La courbe d&#x27;apprentissage&lt;&#x2F;strong&gt; : Utiliser des services alternatifs peut demander un certain temps d&#x27;adaptation. Les interfaces peuvent être moins intuitives, et certaines fonctionnalités peuvent manquer par rapport aux services grand public.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le risque d&#x27;indisponibilité&lt;&#x2F;strong&gt; : En auto-hébergeant ses services, on dépend de la disponibilité de son propre serveur. Si celui-ci tombe en panne, on peut perdre l&#x27;accès à ses données. Il faut aussi penser à faire des sauvegardes régulières, monitorer les mises à jour de sécurité, etc. C&#x27;est un peu plus de maintenance, mais c&#x27;est aussi une bonne occasion d&#x27;apprendre et de mieux comprendre comment fonctionnent ces services.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;La dégooglisation est un processus qui demande du temps et de la patience, mais qui peut grandement améliorer la vie privée en ligne. En choisissant des alternatives plus respectueuses de la vie privée, on reprend le contrôle sur ses données et on réduit sa dépendance aux géants du web. Il ne s&#x27;agit pas de rejeter complètement les services populaires, mais plutôt de faire des choix éclairés et de privilégier les solutions qui respectent nos valeurs. J&#x27;espère que cet article vous a donné envie de réfléchir à votre propre utilisation des services en ligne, et peut-être même de commencer votre propre démarche de dégooglisation !&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
